% ============================================================
% 정간보 생성기 논문 초안 — 디지털콘텐츠학회논문지(JDCS) 투고용
% ------------------------------------------------------------
% 컴파일: XeLaTeX 필수 (한글). ★ Overleaf 최초 1회 설정 ★
%   프로젝트 화면의 톱니바퀴(⚙, 설정) 아이콘 → Compiler → "XeLaTeX"
%   선택 → Recompile.  (구버전 UI는 왼쪽 위 Menu → Settings → Compiler)
%   로컬: xelatex main && xelatex main  (참고문헌은 수동이라 bibtex 불필요)
%
% ※ JDCS는 공식 LaTeX 템플릿이 없고 HWP 템플릿만 제공한다.
%   이 초안은 JDCS HWP 템플릿(2025 v2)의 규칙을 LaTeX에서 근사한다:
%   · 판형 210×280mm, 여백 상하 25mm·좌우 20mm, 2단
%   · 장 번호 = Ⅰ. Ⅱ. …(로마숫자), 절 = 2-1, 부절 = 1)
%   · 그림 캡션은 그림 아래(그림 n. + Fig. n.), 표 캡션은 표 위(표 n. + Table n.)
%   · 표·그림 내부 내용은 영문(불가피한 국문은 * 사유 병기)
%   · 각주 금지(모두 본문·참고문헌으로), 참고문헌은 영문·인용 순서
%   신명조/한컴고딕/돋움/장평/자간은 HWP 전용 개념이라 재현하지 않는다.
%   최종 투고는 반드시 HWP 파일로 옮겨 제출해야 한다(PDF 불가). [TODO]
% ============================================================
\documentclass[twocolumn,10pt]{article}

% pdfLaTeX로 잘못 돌리면 아래에서 멈추고 로그에 해결법이 표시된다.
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \PackageError{jgb-paper}
    {Wrong compiler: this paper needs XeLaTeX}
    {In Overleaf: click the gear icon (settings) in your project,
     find the "Compiler" dropdown, choose "XeLaTeX", then Recompile.
     Locally: compile with xelatex, not pdflatex.}
\fi

\usepackage{kotex}                % xetexko
% ------------------------------------------------------------
% 한글·한자 폰트: 설치된 것을 순서대로 시도.
%   macOS(Apple SD Gothic Neo) → Noto CJK(리눅스/직접 설치)
%   → 은바탕(UnBatang, TeX Live 동봉 = Overleaf에 항상 있음)
% ------------------------------------------------------------
\IfFontExistsTF{Apple SD Gothic Neo}{%
  \setmainhangulfont[BoldFont={* Bold}]{Apple SD Gothic Neo}%
  \setmainhanjafont[BoldFont={* Bold}]{Apple SD Gothic Neo}%
}{%
\IfFontExistsTF{Noto Serif CJK KR}{%
  \setmainhangulfont{Noto Serif CJK KR}%
  \setmainhanjafont{Noto Serif CJK KR}%
}{%
\IfFontExistsTF{Noto Sans CJK KR}{%
  \setmainhangulfont{Noto Sans CJK KR}%
  \setmainhanjafont{Noto Sans CJK KR}%
}{%
  \setmainhangulfont[BoldFont={UnBatangBold.ttf}]{UnBatang.ttf}%
  \setmainhanjafont[BoldFont={UnBatangBold.ttf}]{UnBatang.ttf}%
}}}

% JDCS 판형: 210×280mm, 위·아래 25mm, 좌·우 20mm, 2단(단 간격 8mm)
\usepackage[paperwidth=210mm,paperheight=280mm,
            top=25mm,bottom=25mm,left=20mm,right=20mm,
            columnsep=8mm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning}

% ------------------------------------------------------------
% JDCS 장·절 번호: 장 Ⅰ. Ⅱ. …, 절 2-1, 부절 1)
% ------------------------------------------------------------
\usepackage{titlesec}
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}-\arabic{subsection}}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\arabic{subsubsection})}
\titleformat{\section}{\normalfont\large\bfseries\sffamily}{\thesection.}{0.6em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\normalsize\bfseries\sffamily}{\thesubsection}{0.6em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection}{0.4em}{}
% 장과 장 사이 2줄 간격(템플릿 지시)의 근사
\titlespacing*{\section}{0pt}{2\baselineskip}{0.8\baselineskip}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{1.2\baselineskip}{0.5\baselineskip}

% ------------------------------------------------------------
% JDCS 캡션: 그림 아래 "그림 n. 국문" + "Fig. n. 영문",
%            표 위 "표 n. 국문" + "Table n. 영문"
% 캡션 본문에서 \\ 뒤에 Fig./Table 줄을 직접 쓴다.
% ------------------------------------------------------------
\usepackage{caption}
\captionsetup{font=small,labelfont=bf,labelsep=period,
              justification=raggedright,singlelinecheck=false}
\renewcommand{\figurename}{그림}
\renewcommand{\tablename}{표}

\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep,leftmargin=1.2em}
\usepackage{cite}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% 초안용 TODO 표시 — 투고 전 모두 해결하고 이 매크로 제거
\newcommand{\TODO}[1]{\textcolor{red}{\textbf{[TODO: #1]}}}

% 인라인 문법 표기용
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

\title{\Large\textbf{정간보 생성기: 사람이 읽는 텍스트 문법 기반의\\
웹 정간보 편집·조판 시스템 설계 및 구현}\\[4pt]
\large Design and Implementation of a Web-Based Jeongganbo Notation Editor\\
with a Human-Readable Text Grammar}

% ------------------------------------------------------------
% TODO: 저자 정보 — 국문·영문 성명, 소속과 직위를 채울 것.
% ※ 심사용 파일에서는 저자 정보를 모두 삭제해야 한다(JDCS 규정).
% ------------------------------------------------------------
\author{\TODO{저자명(심사용 파일에서는 삭제)} \\ \small \TODO{소속·직위}}
\date{}

\begin{document}

% 주의: 선택 인자 안에 \\[2pt]의 ']'가 있으므로 반드시 [{ ... }]로 감싼다
\twocolumn[{
\maketitle
\vspace{-1.5em}
\begin{center}
\begin{minipage}{0.92\textwidth}
\small
\textbf{요\ 약}\quad
정간보(井間譜)는 15세기에 창안된 동아시아 최초의 유량악보로, 오늘날에도
국악 기보의 표준으로 쓰인다. 그러나 서양 오선보 중심의 상용 사보
소프트웨어는 시가(時價)를 위치로 나타내는 격자, 오른쪽에서 왼쪽으로
진행하는 세로쓰기, 율명·시김새 등 정간보의 구조를 지원하지 않아,
국악 현장은 여전히 워드프로세서 표 기능을 이용한 수작업 조판에 의존한다.
본 논문은 서버 없이 브라우저만으로 동작하는 정간보 편집·조판·출판 시스템
``정간보 생성기''를 제안한다. 제안 시스템은 (1) 각(刻)·정간·분박을
줄바꿈·구분자·공백만으로 표현하는 사람이 읽고 쓸 수 있는 경량 텍스트 문법,
(2) WYSIWYG 편집과 텍스트 편집의 양방향 동기화, (3) 우종서 배치·대강(大綱)선
등 전통 조판 관행의 규칙화와 시김새 59종의 벡터 렌더링, (4) 인쇄·PDF·PNG
출력과 JSON 문서 교환, Web Audio 재생을 제공한다. 제안 문법은 기존 XML 기반
기술 방식보다 간결하면서 격자 구조와 일대일로 대응하며, 시스템 전체가 정적
파일만으로 구성되어 설치·계정 없이 교육·창작·기록 보존에 즉시 활용될 수 있다.
\\[2pt]
\textbf{중심어}\,: 정간보, 국악, 악보 표기 문법, 웹 애플리케이션, SVG 조판, 디지털 문화유산
\\[8pt]
\textbf{Abstract}\quad
Jeongganbo, devised in the 15th century, is the first mensural music notation
in East Asia and remains the standard for notating Korean traditional music.
Mainstream engraving software built around Western staff notation, however,
cannot express its defining features---a grid in which duration is encoded by
\emph{position} rather than by symbols, right-to-left vertical layout, and
ornamentation (sigimsae)---so practitioners still typeset scores manually with
word-processor tables. This paper presents \emph{Jeongganbo Editor}, a
client-side web system for editing, engraving, and publishing jeongganbo
scores without any server. The system contributes (1) a human-readable,
lightweight text grammar that maps line breaks, separators, and spaces
one-to-one onto gak, jeonggan, and beat subdivisions; (2) a dual editing model
that keeps a click-to-edit WYSIWYG view and a plain-text editor in two-way
synchronization; (3) codified traditional engraving conventions---right-to-left
column flow, daegang lines, sustained-tone compression, octave-variant Hanja---
together with vector rendering of 59 sigimsae ornaments; and (4) print, PDF,
and 300 dpi PNG export from millimeter-accurate SVG layout, a JSON interchange
format, and Web Audio playback. The grammar is more concise than previous
XML-based encodings while remaining structurally faithful, and the entire
system ships as static files, making it immediately usable for education,
composition, and digital preservation.
\\[2pt]
\textbf{Keywords}\,: Jeongganbo, Korean traditional music, notation grammar,
web application, SVG engraving, digital heritage
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{1.5em}
}]

\input{sections/01-intro}
\input{sections/02-related}
\input{sections/03-grammar}
\input{sections/04-system}
\input{sections/05-discussion}
\input{sections/06-conclusion}

% ------------------------------------------------------------
% 참고문헌 — JDCS 규정:
%   · 반드시 영문 표기(국문 문헌도 영문으로), 본문 인용 순서대로 번호
%   · 논문지: 저자, "제목," 논문지명, Vol., No., pp., 월 년. doi
%   · 모든 단어 첫 글자 대문자, URL은 하이퍼링크 해제
%   · 본문에 인용된 것만 수록(미인용 항목 금지)
% ieeetr 자동 생성으로는 이 형식이 안 나와 수동 목록으로 전환했다.
% 서지 원천 데이터는 references.bib에 계속 유지(TODO 목록 포함).
% ------------------------------------------------------------
\begin{thebibliography}{99}\small

\bibitem{kwon2000notation}
O. S. Kwon, \textit{History of Korean Notations}, \TODO{출판사·소재지},
2000. \TODO{실제 인용 판본으로 서지 확정(대안: 장사훈 국악총론 등)}

\bibitem{han2024sixdragons}
D. Han, M. Gotham, D. Kim, H. Park, S. Lee, and D. Jeong,
``Six Dragons Fly Again: Reviving 15th-Century Korean Court Music with
Transformers and Novel Encoding,'' in \textit{Proceedings of the 25th
International Society for Music Information Retrieval Conference (ISMIR)},
San Francisco, CA, pp. 1--8, Nov. 2024. \TODO{최종 페이지 확인}

\bibitem{musescore}
MuseScore BVBA, \textit{MuseScore: Free Music Composition and Notation
Software} [Internet]. Available: https://musescore.org/. \TODO{버전 명시}

\bibitem{musescore-jgb-request}
MuseScore Community Forum, \textit{Jeongganbo Notation (Feature Request)}
[Internet]. Available: https://musescore.org/en/node/356508.

\bibitem{lee2013xml}
Y. J. Lee, ``A Study on the Musical Notation of Jeongganbo Using Extensible
Markup Language,'' \textit{The Journal of the Acoustical Society of Korea},
Vol. 32, No. 5, pp. 446--455, Sep. 2013.
https://doi.org/10.7776/ASK.2013.32.5.446
\TODO{영문 제목·공저자·DOI 원문 대조}

\bibitem{patent2017jgb}
Electronics and Telecommunications Research Institute, \textit{Method for
Describing Jeongganbo Music Score and Method for Playing Jeongganbo Music
Score}, Korean Patent KR101789851B1, Oct. 2017. \TODO{발명자 성명 확인}

\bibitem{jkca2022web}
\TODO{저자}, ``Designing a Web-Based Jeongganbo Notation Program,''
\textit{The Journal of the Korea Contents Association}, Vol. 22,
\TODO{No.·pp.·월}, 2022. \TODO{서지 전체 확인(KoreaScience JAKO202213253766158)}

\bibitem{kim2025omr}
\TODO{저자 명단(MALerLab)}, ``On the Automatic Recognition of Jeongganbo
Music Notation: Dataset and Approach,'' \textit{ACM Journal on Computing and
Cultural Heritage}, 2025. https://doi.org/10.1145/3715159
\TODO{권·호·페이지 확인}

\bibitem{jeongganbo-editor-web}
\textit{Jeongganbo Editor} [Internet]. Available: https://jeongganbo.com/.
\TODO{개발자·공개 연도 확인}

\bibitem{good2001musicxml}
M. Good, ``MusicXML: An Internet-Friendly Format for Sheet Music,'' in
\textit{Proceedings of XML 2001}, Orlando, FL, pp. 3--4, Dec. 2001.
\TODO{개최지·페이지 확인}

\bibitem{mei}
Music Encoding Initiative, \textit{MEI Guidelines} [Internet].
Available: https://music-encoding.org/. \TODO{인용 시점 버전 명시}

\bibitem{verovio}
L. Pugin, R. Zitellini, and P. Roland, ``Verovio: A Library for Engraving
MEI Music Notation into SVG,'' in \textit{Proceedings of the 15th
International Society for Music Information Retrieval Conference (ISMIR)},
Taipei, Taiwan, pp. 107--112, Oct. 2014.

\bibitem{abc}
C. Walshaw, \textit{The ABC Music Standard 2.1} [Internet].
Available: https://abcnotation.com/wiki/abc:standard:v2.1.

\bibitem{humdrum}
D. Huron, \textit{The Humdrum Toolkit: Reference Manual}, Center for
Computer Assisted Research in the Humanities, Menlo Park, CA, 1994.

\end{thebibliography}

% ------------------------------------------------------------
% 저자 약력 — 게재 확정본에만 넣는다(심사용 파일에서는 삭제).
% 형식: 이름(영문명) / 연도: 학력·경력 / ※관심분야: …
% 사진 28×29mm, 300dpi, jpg.
% ------------------------------------------------------------
% \section*{저자약력}
% \TODO{저자 약력·사진 (심사용 파일에는 넣지 않음)}

\end{document}
